新聞界千人靜默抗警暴

新聞界千人靜默抗警暴

新聞界昨逾1,500人參與黑衣靜默遊行，以表達對警暴的憤怒。 梁志永攝

【本報訊】6月至今的反送中運動，傳媒採訪多次受警方無理驅趕、辱罵，甚至有記者被警棍、布袋彈擊中。香港記者協會、香港攝影記者協會等七個傳媒工會及組織發起黑衣靜默遊行，以沉默表達憤怒，逾1,500人參與遊行。記協主席楊健興促政府正視警方濫權，並應委派獨立人士調查，促特首林鄭月娥履行2017年競選時簽署的《新聞自由約章》承諾，尊重及捍衞新聞自由。

記者：李思潁 羅智堅 溫晴

遊行隊伍昨上午11時由金鐘夏愨花園起步，終點為特首辦。有現職或前新聞工作者、大專院校新聞系教職員和學生等參與，不少人響應大會呼籲，穿着黑衣遊行，部份更穿着記者「反光背心」、頭盔等裝備。近期遊行活動中，不少執勤警員並無展示委任證，故參與遊行的記者途經警總時均展示記者證，以示傳媒採訪光明正大。楊健興等代表在警總外，展示記者採訪時受警方妨礙的相片及讀出投訴例子，警方派員接收請願信。

相關新聞：西環集中營：林鄭玩火 挑動警民對立

促特首勿躲在警防線後

遊行隊伍隨後往特首辦，約中午12時半抵達，楊健興在特首辦外宣讀聯合聲明，指自6月9日以來，記協收到29宗具名投訴，當中27宗已交監警會調查。他表示，記者採訪時所受威脅竟來自執法警員，令傳媒難以發揮第四權的監察角色。他批評，警方以自行拍片公佈消息、特首多次出席活動沒有通知傳媒，令人質疑政府單方面發佈訊息，將記者當作傳聲筒，他敦促當局停止相關做法及親自回應質詢。警隊高層及特首亦需明確回應上述訴求，不要用幾句官話蒙混過關，「唔係躲喺前線警員嘅防線同水馬陣後面閉門不出」。

特首辦沒有派人接收請願信，傳媒代表將信件等貼在特首辦外的水馬陣。記協表示，昨有逾1,500人參與遊行。警方指遊行最高峯人數約有1,100人。

任職報章記者、採訪時曾被警員搜身的沈先生表示，「阿sir做嘢就大晒」的情況越來越普及，如在清場時，警方嘗試驅趕記者至一個遠距離，令記者難以拍攝執法情況，亦聽聞不少記者被警員盾牌推撞，「記者嘅職責係將現場睇到嘅事情報道，但呢件事越嚟越難」。

評論員：記者非示威者

參與遊行的時事評論員劉銳紹表示，傳媒作為監察者，有責任採訪，但當警方認為因傳媒加強公眾監察，因此而驅趕傳媒，反映警方應對傳媒出現失衡。他指前日上水警民衝突，警方對部份記者施以警棍等驅趕，證明警方與傳媒矛盾加深，促警隊應進行降溫工作，建議警方與傳媒展開長期溝通，協調雙方工作。他稱，記者站在採訪第一線，而非參與者的第一線，「警方唔好覺得有新聞界喺度，做嘢就綁手綁腳，警方如果冇濫用暴力，係唔使怕記者喺度」。

警方回應稱，一直尊重新聞自由和傳媒採訪權利，但指自6月初有大量公眾活動在全港各區進行，相關公眾活動完成後的短時間內會有大批示威者突然發難，令現場變得混亂及危險，形容情況前所未有。警方承認，雙方能協調得更好，未來加強彼此溝通及人員的相關訓練，又指會跟進傳媒在採訪時報稱被不合理對待的個案。

相關新聞：11.5萬沙田友接力護城

上一則
上一則
媽媽群組贈送涼茶打氣

下一則
下一則
眾籌設基金助記者興訟

西環集中營：林鄭玩火 挑動警民對立
11.5萬沙田友接力護城
中彈肺癌叔站前線
市民做人肉路障防衝突
媽媽群組贈送涼茶打氣
眾籌設基金助記者興訟
上水清場多名記者遇襲
吉野家圍木板變連儂牆
《金融時報》：林鄭數度請辭遭京拒絕
泛民怒斥警「病態失控」
一句「維護不義政權」少年遭警推倒
遭兜面噴椒 區議員失明近半小時
「光復遊行」後 上水再湧現水貨客
員佐協會：高層不應置前線於險境
粉嶺連儂牆遭縱火燒毀
無懼警盤問 準醫生堅持前線救人
自稱表妹 大媽到黎智英宅踩場
吳思諾：政府篩走青發會好意見
阿布泰創辦人：商人有責任發聲
警阻示威者散去 議員斥草菅人命浴血新城市

朝早行完
夜晚就